### 内容回顾

#### 保凸运算

1. 交集
2. 仿射函数$f(x)= Ax+b$



#### 仿射函数

形式：
$$
f(x)=Ax+b
$$
特殊情形：

伸缩：
$$
\alpha S=\{\alpha x \mid x \in S\}
$$
平移：
$$
S+a=\{x+a \mid x \in S\}
$$
投影：
$$
T=\left\{x_{1} \in \mathbf{R}^{m} \mid\left(x_{1}, x_{2}\right) \in S \text { 对于某些 } x_{2} \in \mathbf{R}^{n}\right\}
$$
和：
$$
S_{1}+S_{2}=\left\{x+y \mid x \in S_{1}, y \in S_{2}\right\}
$$
部分和（交集的拓展）：
$$
S=\left\{\left(x, y_{1}+y_{2}\right) \mid\left(x, y_{1}\right) \in S_{1},\left(x, y_{2}\right) \in S_{2}\right\}
$$


### 内容补充

#### 1.P32最后一段补充

命题：

闭集$S$是包含它的所有半空间的交集：
$$
S=\bigcap\{\mathcal{H} \mid \mathcal{H} \text { 是半空间 }, S \subseteq \mathcal{H}\}
$$
证明：

为了方便起见，记
$$
A=\bigcap\{\mathcal{H} \mid \mathcal{H} \text { 是半空间 }, S \subseteq \mathcal{H}\}
$$
首先证明
$$
S\subseteq A
$$
$\forall s\in S, S\subseteq \mathcal H$，我们有
$$
s\in \mathcal H
$$
从而
$$
s\in  A
$$
因此
$$
S\subseteq A
$$
其次证明
$$
A
 \subseteq S
$$
利用反证法，如果上述事实不成立，那么存在$x\in A$，但是$x\notin S$，注意$A$是半空间的交集，所以必然存在超平面$a^Tx=b$，使得
$$
d(S,\{x|a^Tx=b\}) = \inf\left\{ \frac{|a^Ts-b|}{\|a\|}\left| \right. s\in S \right\} > 0
$$
找到使得上述距离最近的超平面，记为$a_0^T x =b_0$，对应距离记为$d_0$，注意$S$为闭集，存在序列$\{s_k\}\subseteq S $，（对应的极限为$s$）使得
$$
\lim_{k\to \infty} \frac{|a_0^Ts_k-b_0|}{\|a_0\|} =d_0 >0
$$
记$s_k$在超平面$a_0^Tx=b_0$的投影为$t_k$，$\{t_k\}$的极限为$t$，所以上述事实等价于
$$
\begin{aligned}
\lim_{k\to \infty} \frac{|a_0^Ts_k-b_0|}{\|a_0\|}
&= \frac{|a_0^Ts-b_0|}{\|a_0\|} \\
&=\lim_{k\to\infty} \|s_k-t_k\|\\
&= \|s-t\|\\
&=d_0\\
&>0
\end{aligned}
$$
现在定义超平面（该超平面的含义为过$s,t$的中垂线且平行于$a_0^Tx=b_0$的超平面）
$$
a_0^T x -b_0' =0, b_0' = \frac{a_0^T(s+t)}{2}
$$
以及半空间
$$
\mathcal H_0 = \left\{ x \big | a_0^T x -b_0' \le 0, b_0' = \frac{a_0^T(s+t)}{2} \right\}
$$
下面验证两点

1. $S\subset \mathcal H_0$
2. $\lim_{k\to \infty} \frac{|a_0^Ts_k-b_0'|}{\|a_0\|} < d_0$

如果上述两个条件满足，这就与$a_0^T x =b_0$的定义矛盾，从而证明了原结论，下面说明这点。

第一点：

$\forall s_1\in S$，我们有
$$
a_0^T s_1 \le b_0
$$
另一方面$s, t$满足
$$
\begin{aligned}
a_0^T s &\le b_0\\
a_0^T t &= b_0\\
s-t&=ka_0 (t为s在a_0^T x=b_0上的投影)
\end{aligned}
$$
将第三个条件带入第一个条件可得
$$
k\le 0
$$
那么
$$
\begin{aligned}
a_0^T s_1 -b_0'
&= a_0^T s_1  - \frac{a_0^T(s+t)}{2}\\
&=  a_0^T s_1-  \frac{a_0^T(2t + ka_0)}{2}\\
&= a_0^Ts_1 - b_0  -k\frac{a_0^Ta_0}{2}\\
&\le 0
\end{aligned}
$$
第一点得证。

第二点：
$$
\begin{aligned}
\lim_{k\to\infty}\frac{|a_0^Ts_k-b_0'|}{\|a_0\|}
 &=\lim_{k\to\infty}\frac{\left|a_0^Ts_k-\frac{a_0^T(s+t)}{2}\right|}{\|a_0\|}\\
 &=  \lim_{k\to\infty}\frac{\left|\frac{a_0^T(s-t)}{2}\right|}{\|a_0\|}\\
 &= \frac 1 2\frac{\left|{a_0^Ts-b_0}\right|}{\|a_0\|}\\
 &=\frac 1 2 d_0 \\
 &< d_0
\end{aligned}
$$




#### 2.P33仿射函数

假设$S \subseteq \mathbf{R}^{n}$是凸集，仿射函数的形式为$f(x)=A x+b,A \in \mathbf{R}^{m \times n}, b \in \mathbf{R}^{m}$。

命题1：

$f: \mathbf{R}^{n} \rightarrow \mathbf{R}^{m}$是仿射函数，那么
$$
f(S)=\{f(x) \mid x \in S\}
$$
是凸集。

证明：

$\forall s_1, s_2\in f(S), \theta\in [0,1]$，那么存在$x_1, x_2\in S$，满足
$$
\begin{aligned}
s_1 &= f(x_1)=Ax_1 + b\\
s_2 &= f(x_2)=Ax_2 + b
\end{aligned}
$$
那么
$$
\begin{aligned}
\theta s_1 + (1-\theta) s_2
&= \theta (Ax_1 + b) + (1-\theta) (Ax_2 + b)\\
&=A(\theta x_1 +(1-\theta) x_2) + b\\
&\in f(S)
\end{aligned}
$$
命题2：

$f: \mathbf{R}^{k} \rightarrow \mathbf{R}^{n}$是仿射函数，那么
$$
f^{-1}(S)=\{x \mid f(x) \in S\}
$$
是凸集。

证明：

$\forall x_1, x_2\in f^{-1}(S), \theta\in [0,1]$，那么存在$s_1, s_2\in S$，满足
$$
\begin{aligned}
s_1 &= f(x_1)=Ax_1 + b\\
s_2 &= f(x_2)=Ax_2 + b
\end{aligned}
$$
那么
$$
\begin{aligned}
f(\theta x_1+ (1-\theta) x_2)
&= A(\theta x_1+ (1-\theta) x_2) + b\\
&= \theta (Ax_1 + b)+ (1-\theta) (Ax_2 + b)\\
&=\theta s_1 +(1-\theta) s_2\\
&\in S
\end{aligned}
$$


#### 3.P34部分和

命题：

凸集的部分和是凸集。

部分和定义为
$$
S=\left\{\left(x, y_{1}+y_{2}\right) \mid\left(x, y_{1}\right) \in S_{1},\left(x, y_{2}\right) \in S_{2}\right\}
$$
证明：

$\forall s_1, s_2\in S, \theta\in [0,1]$，其中
$$
\begin{aligned}
s_1&=(x^{(1)}, y_1^{(1)}+ y_2^{(1)})\\
s_2&=(x^{(2)}, y_1^{(2)}+ y_2^{(2)})
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\theta s_1 + (1-\theta) s_2
&= (\theta x^{(1)}+(1-\theta)x^{(2)}, 
\theta y_1^{(1)}+(1-\theta) y_1^{(2)}+ 
\theta y_2^{(1)}+(1-\theta) y_2^{(2)}
)
\end{aligned}
$$

而
$$
\begin{aligned}
(\theta x^{(1)}+(1-\theta)x^{(2)},\theta y_1^{(1)}+(1-\theta) y_1^{(2)})
&= \theta(x^{(1)},  y_1^{(1)})+(1-\theta)(x^{(2)}, y_1^{(2)})\\
&\in S_1\\
(\theta x^{(1)}+(1-\theta)x^{(2)},\theta y_2^{(1)}+(1-\theta) y_2^{(2)})
&= \theta(x^{(1)},  y_2^{(1)})+(1-\theta)(x^{(2)}, y_2^{(2)})\\
&\in S_2\\
\end{aligned}
$$
