## 课后习题

### 凸性定义

#### 2.1

证明：

关于$k$做数学归纳法。

$k=2$时，由定义即可推出。

假设$k=n$时结论成立，现在证明$k=n+1$时结论也成立。

$\forall x_{1}, \cdots, x_{n+1} \in C,\sum_{i=1}^{n+1}\theta_i =1,\theta_i\ge 0,i=1,\ldots, n+1$，显然总存在$\theta_i \neq 1$，不妨设为$\theta_{n+1}$，那么
$$
\sum_{i=1}^{n+1}\theta_i =1\Leftrightarrow 
\sum_{i=1}^{n}\theta_i  +\theta_{n+1}=1 \Leftrightarrow 
\sum_{i=1}^{n}\theta_i  =1-\theta_{n+1} \neq 0\Leftrightarrow 
\sum_{i=1}^{n}\frac{\theta_i }{1-\theta_{n+1}} =1
$$
注意到
$$
\frac{\theta_i }{1-\theta_{n+1}} \ge 0, i=1,\ldots,n
$$
因为$k=n$时结论成立，所以
$$
\sum_{i=1}^{n} \frac{\theta_i }{1-\theta_{n+1}} x_i \in C
$$
显然
$$
\theta_{n+1}\in [0,1]
$$
所以由凸集的定义可得
$$
(1-\theta_{n+1})\sum_{i=1}^{n} \frac{\theta_i }{1-\theta_{n+1}} x_i +\theta_{n+1}x_{n+1}
=\sum_{i=1}^{n+1}\theta_i x_i \in C
$$
即$k=n+1$时结论也成立。



#### 2.2

证明：

直线可以表示为
$$
\{\theta y+(1-\theta) z ,\theta \in \mathbf R\}, y\neq z
$$
假设我们的集合为$C$，那么我们关注的集合是
$$
C\cap \{\theta y+(1-\theta) z ,\theta \in \mathbf R\}\triangleq B
$$
$\Rightarrow$

此时$C$为凸集，我们的目标是证明$B$为凸集。

$\forall x_1,x_2\in B$，那么存在$\theta_1,\theta_2\in\mathbf R$，使得
$$
\begin{aligned}
x_1 & =\theta_1 y+(1-\theta_1) z\\
x_2 & =\theta_2 y+(1-\theta_2) z\\
\end{aligned}
$$
$\forall \theta \in \mathbf R$，由$C$为凸集合可得
$$
\theta x_1 +(1-\theta) x_2\in C
$$
另一方面
$$
\begin{aligned}
\theta x_1 +(1-\theta) x_2
&= \theta\left[\theta_1 y+(1-\theta_1) z\right)+
(1-\theta)\left(
\theta_2 y+(1-\theta_2) z \right)\\
&= (\theta\theta_1 + \theta_2 -\theta\theta_2)y+
(\theta-\theta\theta_1 + 1-\theta-\theta_2 + \theta \theta_2) z\\
&=(\theta\theta_1 + \theta_2 -\theta\theta_2)y+
( 1-\theta\theta_1 -\theta_2 + \theta \theta_2) z\\
&\in   \{\theta y+(1-\theta) z ,\theta \in \mathbf R\}
\end{aligned}
$$
所以
$$
\theta x_1 +(1-\theta) x_2\in B
$$
这说明$B$是凸集。

$\Leftarrow $

$\forall y\neq z$，已知$B$为凸集，我们需要证明$C$为凸集。

$\forall x_1, x_2\in C,x_1\neq x_2$，考虑直线
$$
\{\theta x_1+(1-\theta) x_2 ,\theta \in \mathbf R\}
$$
以及线段
$$
\{\theta x_1+(1-\theta) x_2 ,\theta \in [0,1]\}
$$
注意上述集合是包含$x_1,x_2$的凸包，而集合
$$
\{\theta x_1+(1-\theta) x_2 ,\theta \in \mathbf R\} \cap C
$$
为包含$x_1,x_2$的凸集，由凸包的性质可得
$$
\{\theta x_1+(1-\theta) x_2 ,\theta \in [0,1]\} \subseteq \{\theta x_1+(1-\theta) x_2 ,\theta \in \mathbf R\} \cap C \subseteq  C
$$
所以
$$
\{\theta x_1+(1-\theta) x_2 ,\theta \in [0,1]\} \subseteq  C
$$
这说明$C$是凸集。



#### 2.3

证明：

考虑$a=0,b=1$的情形，利用中点凸性，那么不难看出形如
$$
\frac{m}{2^k}, k \in \mathbf N_+,m=0,\ldots, 2^{k} -1
$$
都属于该集合。

对于任取$\theta\in [0,1]$，对于任意$k\in \mathbf N_+$，$\exists m(k)$，使得
$$
\frac{m(k)}{2^k} \le \theta < \frac{m(k)+1}{2^k}
$$
备注：对区间按$\frac 1 {2^k}$间隔划分，$\theta$必然属于某一间隔。

令
$$
\theta_k = \frac{m(k)}{2^k}
$$
那么上述不等式可以表示为
$$
\theta_k  \le \theta < \theta_{k} +\frac 1 {2^k} \Rightarrow 
|\theta -\theta_k |  <\frac 1 {2^k}
$$
这说明
$$
\lim_{k\to\infty} \theta_k = \theta
$$
现在回到原题，由中点凸性，形如
$$
\frac{m}{2^k} a + \left(1- \frac{m}{2^k}\right) b, k \in \mathbf N_+,m=0,\ldots, 2^{k} -1
$$
都属于该集合，现在对于$\theta\in [0,1]$，按照之前所述找到对应的$\theta_k$，那么
$$
\theta_k a+ (1-\theta_k)b \in C
$$
因为集合$C$是闭集，所以
$$
\lim_{k\to \infty}\left( \theta_k a+ (1-\theta_k)b \right)= 
\theta a+ (1-\theta)b  \in C
$$



### 例子

#### 2.4

证明：

记包含$S$的凸集为$C_i$，我们的目标是证明
$$
\text{conv S}=\cap_{i\in \mathcal I} C_i
$$
$\text{conv } S$中任意元素总能写成$\sum_{i=1}^k \theta_i x_i$，其中$ x_1,\ldots,x_k \in S,\sum_{i=1}^k \theta_i =1$。

首先证明
$$
\text{conv S}\subseteq \cap_{i\in \mathcal I} C_i
$$
$\text{conv } S$中任意元素总能写成$\sum_{i=1}^k \theta_i x_i$，其中$ x_1,\ldots,x_k \in S,\sum_{i=1}^k \theta_i =1,\theta_i \ge 0,i=1,\ldots, k$。

$\forall i\in I$，我们都有$S\subseteq C_i$并且$C_i$是凸集，所以$\sum_{i=1}^k \theta_i x_i \in C_i$，这说明$\text{conv } S$中任意元素都属于集合$C_i$，即
$$
\text{conv } S \subseteq C_i,\forall i \in \mathcal I
$$

所以
$$
\text{conv S}\subseteq \cap_{i\in \mathcal I} C_i
$$
其次证明
$$
\cap_{i\in \mathcal I} C_i \subseteq \text{conv } S
$$
这是很平凡的，因为$\text{conv } S$是包含$S$的凸集，所以必然存在$C_i=\text{conv } S$，自然可得上述结论。



#### 2.5

解：

$\forall x_1 \in \left\{x \in \mathbf{R}^{n} \mid a^{T} x=b_{1}\right\}$，该点到超平面$\left\{x \in \mathbf{R}^{n} \mid a^{T} x=b_{2}\right\}$的距离为
$$
\begin{aligned}
d
&=\frac{|a^T x_1 - b_2|}{\|a\|_2}\\
&=\frac{|b_1 - b_2|}{\|a\|_2}\\
\end{aligned}
$$


#### 2.6

证明：

首先法向量必然平行，否则两个半空间必然不存在包含的关系，即
$$
\tilde a = ka
$$
若$k\le 0$，那么从二维情形不难看出两个半空间也必然不存在包含关系，所以
$$
\tilde a = ka,k >0
$$
于是
$$
\left\{x \mid \tilde{a}^{T} x \le \tilde{b}\right\} =

\left\{x \mid k{a}^{T} x \le \tilde{b}\right\} =
\left\{x \mid {a}^{T} x \le  \tilde{b} / k\right\} 
$$
要使得
$$
\left\{x \mid a^{T} x \le b\right\} \subseteq\left\{x \mid \tilde{a}^{T} x \le \tilde{b}\right\}
$$
只需
$$
b\le \tilde b /k \Leftrightarrow kb \le \tilde b
$$
所以如下条件即可推出包含关系
$$
\tilde a = ka,  \tilde b\ge kb ,k >0
$$
为了推出相等关系，从之前的讨论中不难看出满足如下条件即可
$$
b= \tilde b /k
$$
即
$$
\tilde a = ka,  \tilde b= kb ,k >0
$$


#### 2.7

证明：
$$
\begin{aligned}
\|x-a\|_{2} \le \|x-b\|_{2}& \Leftrightarrow \\
 (x-a)^T (x-a)\le  (x-b)^T (x-b)& \Leftrightarrow \\
 x^T x-2a^T x + a^T a \le   x^T x-2b^T x + b^Tb & \Leftrightarrow \\
 2(b-a)^T x \le \| b\|_2 ^2- \| a\|_2 ^2
\end{aligned}
$$
即
$$
\begin{aligned}
c&=  2(b-a)\\
d&= \| b\|_2 ^2- \| a\|_2 ^2
\end{aligned}
$$



#### 2.8

(a)

解：

令
$$
x= y_1 a_1 + y_2 a_2
$$
那么
$$
\begin{cases}
a_1^T x = (a_1^T a_1) y_1 + (a_1^T a_2)y_2\\
a_2^T x = (a_2^T a_1) y_1 + (a_2^T a_2)y_2
\end{cases}
$$
记
$$
\begin{aligned}
D&=  \left[
 \begin{matrix}
 a_1^T a_1  & a_1^T a_2\\
 a_1^T a_2 & a_2^T a_2
  \end{matrix}
  \right]\\

  D_1&=  \left[
 \begin{matrix}
 a_1^T x  & a_1^T a_2\\
 a_2^T x & a_2^T a_2
  \end{matrix}
  \right]\\
  &=((a_2^T a_2)a_1^T - (a_1^T a_2) a_2^T)x  \\
    D_2&=   \left[
 \begin{matrix}
 a_1^T a_1  & a_1^T x\\
 a_1^T a_2 & a_2^T x
  \end{matrix}
  \right]\\
  & =((a_1^T a_1)a_2^T - (a_1^T a_2) a_1^T)x  \\
\end{aligned}
$$
若$D\neq 0$，此时即$a_1, a_2$不平行，可得
$$
\begin{cases}
y_1 = \frac{D_1}{D}\\
y_2 = \frac{D_2}{D}
\end{cases}
$$
区域为
$$
|y_i |\le 1 \Leftrightarrow  -D\le D_i \le D
$$
记
$$
\begin{aligned}
A=  \left[
 \begin{matrix}
   (a_2^T a_2)a_1^T - (a_1^T a_2) a_2^T \\
  (a_1^T a_2) a_2^T -(a_2^T a_2)a_1^T \\
  (a_1^T a_1)a_2^T - (a_1^T a_2) a_1^T\\
  (a_1^T a_2) a_1^T-  (a_1^T a_1)a_2^T
  \end{matrix}
  \right],b =  \left[
 \begin{matrix}
 D\\
 -D\\
 D\\
 -D
  \end{matrix}
  \right]
\end{aligned}
$$
所以区域可以表示为
$$
Ax \preceq b
$$
从而为多面体。

(b)

解：

记
$$
A=-I_n ,b =0,F= \left[
 \begin{matrix}
   a_1 & \ldots & a_n \\
   a_1^2 & \ldots & a_n^2
  \end{matrix}
  \right],
  g=\left[
 \begin{matrix}
b_1\\
b_2
  \end{matrix}
  \right]
$$
所以区域可以表示为
$$
Ax \preceq b,F x=g
$$
从而为多面体。

(c)

解：

不是多面体，事实上，
$$
S=  \left\{x \in \mathbf{R}^{n} \mid
\|x\|_2 \le 1 , x \succeq 0\right\}
$$
为方便叙述，记原集合为$S_0$，我们的目标是证明
$$
S_0 = S
$$
先证
$$
S_0 \subseteq S
$$
$\forall x\in  S_0$，取$y=\frac{x}{\|x \|_2}$，那么
$$
x^T y = \frac{x^T x}{\| x\|_2} =\|x\|_2 \le 1
$$
所以$x\in S$，这部分得证。

再证
$$
S\subseteq S_0
$$
$\forall x \in S$，我们有
$$
|x^T y | \le \| x\| _2 \| y\| _2 =\| x\|_2 \le 1
$$
所以$x\in S_0$，这部分同样得证。

(d)

解：

是多面体，事实上，
$$
S=  \left\{x \in \mathbf{R}^{n} \mid
0\le x_i \le 1 ,i=1,\ldots, n\right\}
$$
依然记原集合为$S_0$，我们的目标是证明
$$
S_0 = S
$$
先证
$$
S \subseteq S_0
$$
取$y_i =  1,i=1,\ldots, n$，我们的可得
$$
x_i \le 1,i=1,\ldots, n
$$
结合
$$
x \succeq 0
$$
所以$S \subseteq S_0$，从而可得这部分的结论。

再证
$$
S\subseteq S_0
$$
$\forall x \in S$，我们有
$$
\begin{aligned}
x^{T} y
&= \sum_{i=1}^n x_i y_i\\
& \le \sum_{i=1}^n |x_i| |y_i|\\
&\le (\max_{i=1,\ldots,n} |x_i|)\sum_{i=1}^n  |y_i|\\
&=\max_{i=1,\ldots,n} |x_i|\\
&\le 1
\end{aligned}
$$
所以$x\in S_0$，这部分同样得证。



#### 2.9

(a)
$$
\begin{aligned}
\|x-x_0\|_{2} \le \|x-x_i\|_{2}& \Leftrightarrow \\
 (x-x_0)^T (x-x_0)\le  (x-x_i)^T (x-x_i)& \Leftrightarrow \\
 x^T x-2x_0^T x + x_0^T x_0 \le   x^T x-2x_i^T x +x_i^Tx_i & \Leftrightarrow \\
 (x_i-x_0)^T x \le  \frac 1 2 \left(\| x_i\|_2 ^2- \| x_0\|_2 ^2 \right)
\end{aligned}
$$
记
$$
A=\left[
 \begin{matrix}
  x_1^T - x_0^T\\
  \vdots\\
  x_K^T- x_0^T
  \end{matrix}
  \right] , 
  b= \left[
 \begin{matrix}
  \frac 1 2 \left(\| x_1\|_2 ^2- \| x_0\|_2 ^2 \right)\\
  \vdots\\
 \frac 1 2 \left(\| x_K\|_2 ^2- \| x_0\|_2 ^2 \right)
  \end{matrix}
  \right]
$$
那么该区域可以表示为
$$
V=\{x \mid A x \preceq b\}
$$
(b)

注意等式约束总能化为两个不等式约束，所以可以假设区域为
$$
V=\{x \mid A x \preceq b\}
$$
其中$A\in \mathbf R^{k\times n}, b\in \mathbf R^k$。

设
$$
A= \left[
 \begin{matrix}
 a_1^T\\
  \vdots\\
a_K^T
  \end{matrix}
  \right], b= \left[
 \begin{matrix}
 b_1\\
  \vdots\\
b_K
  \end{matrix}
  \right], a_i \in\mathbf R^n, b_i\in \mathbf R, i=1,\ldots, K
$$
考虑$K+1$个$n$维向量：$x_0,x_1,\ldots, x_K$，求解如下方程（$i=1,\ldots, K$）
$$
\begin{aligned}
x_i - x_0&= a_i \\
\frac 1 2 \left(\| x_i\|_2 ^2- \| x_0\|_2 ^2 \right)
&= b_i
\end{aligned}
$$
将第一个式子带入第二个可得
$$
\begin{aligned}
x_i^T x_i - x_0^T x_0&= 2b_i\\
(x_0+a_i)^T (x_0+a_i)- x_0^T x_0&= 2b_i\\
2a_i^T x_0 + a_i^T a_i &= 2b_i\\
a_i^T x_0 &=b_i -\frac{1}{2} a_i^T a_i
\end{aligned}
$$
即
$$
Ax_0 = b-a
$$
其中
$$
a= \frac{1}{2}\left[
 \begin{matrix}
 a_1^T a_1 \\
   \vdots \\
 a_K^T a_K
  \end{matrix}
  \right]
$$
求解上述线性方程组即可得到$x_0$（存在性后续说明），然后利用
$$
x_i =x_0+ a_i
$$
即可得到$x_i$。

存在性：

注意多面体内部非空，而
$$
Ax_0 = b-a \preceq b
$$
这说明了$x_0$必然存在

(c)
$$
\begin{aligned}
\|x-x_k\|_{2} \le \|x-x_i\|_{2}& \Leftrightarrow \\
 (x-x_k)^T (x-x_k)\le  (x-x_i)^T (x-x_i)& \Leftrightarrow \\
 x^T x-2x_k^T x + x_k^T x_k \le   x^T x-2x_i^T x +x_i^Tx_i & \Leftrightarrow \\
 (x_i-x_k)^T x \le  \frac 1 2 \left(\| x_i\|_2 ^2- \| x_k\|_2 ^2 \right)
\end{aligned}
$$
记
$$
A_k=\left[
 \begin{matrix}
  x_1^T - x_k^T\\
  \vdots\\
  x_K^T- x_k^T
  \end{matrix}
  \right] , 
  b_k= \left[
 \begin{matrix}
  \frac 1 2 \left(\| x_1\|_2 ^2- \| x_k\|_2 ^2 \right)\\
  \vdots\\
 \frac 1 2 \left(\| x_K\|_2 ^2- \| x_k\|_2 ^2 \right)
  \end{matrix}
  \right]
$$
从而
$$
V_k=\{x \mid A_k x \preceq b_k\}
$$
对每个多面体$V_k$，利用之前的方法求出对应的$x_0^k, x_1^k,\ldots ,x_K^k$，对应的解集记为$X_k$，但是注意对于$i\neq j$，$X_i \cap X_j $可能为空集，所以不一定能找到对应的点，从而不一定能用Voronoi区域表示。



#### 2.10

(a)证明：

利用2.2的结论证明凸性。

任取直线$x=x_0 + tv,t\in \mathrm R, x_0, v\in \mathrm R^n$，考虑该直线和$C$的交集，因为
$$
\begin{aligned}
x^{T} A x+b^{T} x+c
&= (x_0 + tv)^T A(x_0 + tv)+ b^T (x_0 + tv) + c\\
&=(v^T Av)t^2 + (2 v^T Ax_0 + b^T v)t+ 
(x_0^T Ax_0+b^T x_0 + c)
\end{aligned}
$$
所以交集为
$$
B=\{t \in \mathbf R| (v^T Av)t^2 + (2 v^T Ax_0 + b^T v)t+ 
(x_0^T Ax_0+b^T x_0 + c) \le 0\}
$$
因为$A \succeq 0$，所以$v^T Av \ge 0$，从而上述集合的形式为$[a, b]$或$[a,+\infty), (-\infty, a]$，即$B$为凸集。

反之结论并不成立，考虑$n=1$的情形，取
$$
\begin{aligned}
A&=-1\\
b&=0\\
c&=0
\end{aligned}
$$
那么
$$
C=\mathrm R
$$
$C$是凸集，但是$A$不满足条件。

(b)证明：

依然利用2.2的结论证明凸性。

定义
$$
D= C\cap \{x| g^T x +b=0\}
$$
令
$$
A+\lambda g g^{T} = B\Leftrightarrow 
A= B-\lambda g g^{T}
$$
其中
$$
B\succeq 0
$$
取直线$x=x_0 + tv,t\in \mathrm R, x_0, v\in \mathrm R^n$，不失一般性，假设$x_0\in D$，若$g^T v\neq 0$，那么直线和上述集合的交集必然为单点集，必然为凸集，所以我们只需考虑$g^T v=0$的情形即可。

注意到
$$
\begin{aligned}
x^{T} A x+b^{T} x+c
&= (x_0 + tv)^T A(x_0 + tv)+ b^T (x_0 + tv) + c\\
&=(v^T Av)t^2 + (2 v^T Ax_0 + b^T v)t+ 
(x_0^T Ax_0+b^T x_0 + c)\\
&= (v^T( B-\lambda g g^{T})v)t^2 + (2v^T ( B-\lambda g g^{T})x_0+ b^Tv)t+(x_0^T ( B-\lambda g g^{T})x_0+b^T x_0 + c)\\
&= (v^T Bv)t^2  + (2v^T Bx_0 + b^T v)t + (x_0^T ( B-\lambda g g^{T})x_0+b^T x_0 + c)
\end{aligned}
$$
由之前的讨论可得$D$为凸集。

反之结论同样不成立，考虑$n=2$的情形，取
$$
\begin{aligned}
A&= \left[
 \begin{matrix}
   -1 & 0\\
   0 & -1
  \end{matrix}
  \right] \\
b&=\left[
 \begin{matrix}
   0\\
   0
  \end{matrix}
  \right]\\
c&=0\\
g&=\left[
 \begin{matrix}
   0\\
   1
  \end{matrix}
  \right] \\
h &= 0


\end{aligned}
$$
那么$C=\mathrm R^2$，$D= \{x_2 = 0\}$，但是，对于任意$\lambda$，
$$
A+\lambda gg^T=\left[
 \begin{matrix}
   -1 & \lambda\\
   \lambda & -1+\lambda
  \end{matrix}
  \right]
$$
显然该矩阵不是正定矩阵。



#### 2.11

证明：

令
$$
\begin{aligned}
C&=\left\{x \in\mathbf{R}_{+}^{n} \mid \prod_{i=1}^{n} x_{i} \ge 1\right\}\\
f(x)&= \ln x
\end{aligned}
$$
注意$f(x)$为凸函数，所以$\forall \theta\in [0,1]$，我们有
$$
\begin{aligned}
\theta \ln a+ (1-\theta) \ln b&\le \ln (\theta a+(1-\theta) b)\\
a^{\theta} b^{1-\theta} &\le \theta a+(1-\theta) b
\end{aligned}
$$
$\forall x, y\in C$，我们有
$$
\begin{aligned}
\prod_{i=1}^{n} x_{i}&\ge 1\\
\prod_{i=1}^{n} y_{i}&\ge 1
\end{aligned}
$$
$\forall \theta\in [0,1]$，考虑$z=\theta x+ (1-\theta) y$，那么利用定义以及之前的不等式可得
$$
\begin{aligned}
\prod_{i=1}^n z_i
&= \prod_{i=1}^n(\theta x_i +(1-\theta) y_i)\\
&\ge  \prod_{i=1}^nx_i^{\theta} y_i ^{1-\theta}\\
&=\left(\prod_{i=1}^nx_i\right)^{\theta}\left(\prod_{i=1}^ny_i\right)^{1-\theta}\\
&\ge 1
\end{aligned}
$$
所以$z\in C$，从而$C$为凸集。



#### 2.12

(a)

是，因为可以表示为多面体。

(b)

是，因为可以表示为多面体。

(c)

是，因为可以表示为多面体。

(d)

是，原因如下：

即
$$
\begin{aligned}
S&=\left\{x \mid\left\|x-x_{0}\right\|_{2} \leqslant\|x-y\|_{2}, \forall y \in S\right\}\\
S_y&= \left\{x \mid\left\|x-x_{0}\right\|_{2} \leq\|x-y\|_{2}\right\},y \in S
\end{aligned}
$$
那么
$$
S=\cap_{y\in S} S_y
$$
由2.9可得$S_y$为多面体，所以为凸集，从而$S$为凸集。

(e)

不是，反例如下（参考习题解答）：
$$
T= \{0\},S=\left\{-1 , 1\right\}
$$
此时该集合为
$$
\left(-\infty, -\frac 12 \right]
\bigcup \left[\frac 12,+\infty \right)
$$
显然该集合不是凸集。

(f)

是，原因如下：

记
$$
S=\left\{x \mid x+S_{2} \subseteq S_{1}\right\}
$$
$\forall x,y \in S$，存在$s\in S_2$，使得$x+s, y+s\in S_1$，因为$S_1$为凸集，所以$\forall \theta\in [0,1]$，
$$
\theta (x+s) + (1-\theta)(y+s)=\theta x+(1-\theta)y + s \in S_1
$$
从而
$$
\theta x+ (1-\theta) y\in S
$$
(g)

是，原因如下：

对集合进行等价变形：
$$
\begin{aligned}
\|x-a\|_{2} &\le \theta\|x-b\|_{2} \\
(x-a)^T(x-a)&\le \theta^2(x-b)^T(x-b)  \\
x^Tx -2a^T x+a^T a&\le \theta^2(x^Tx -2b^Tx +b^T b)\\
(1-\theta^2)x^T x -2(a-\theta^2 b)^T x+(a^Ta-\theta^2 b^T b)&\le 0\\

\end{aligned}
$$
若$\theta=1$，上述集合显然为凸集，否则按如下方式变形：
$$
\begin{aligned}
(1-\theta^2)x^T x -2(a-\theta^2 b)^T x+(a^Ta-\theta^2 b^T b)
&= (1-\theta^2)
\left(x^T x -2\left(\frac{a-\theta^2 b}{1-\theta^2}\right)^T x+\frac{a^Ta-\theta^2 b^T b}{1-\theta^2}\right)\\
&=(1-\theta^2) \left\| x- \frac{a-\theta^2 b}{1-\theta^2}\right\|_2^2 + 
a^Ta-\theta^2 b^T b- \frac{(a-\theta^2 b)^2}{1-\theta^2}
\end{aligned}
$$
所以原集合等价于
$$
(1-\theta^2) \left\| x- \frac{a-\theta^2 b}{1-\theta^2}\right\|_2^2 + 
b^Tb-\theta^2 a^T a- \frac{(a-\theta^2 b)^2}{1-\theta^2} \le 0
$$
显然该集合是圆，从而为凸集。



#### 2.13

中文翻译有误，应该是求锥包。

解：

记原集合为$S$，不难看出
$$
\text{rank}(XX^T)= \text{rank}(X)=k
$$
所以$S$为秩等于$k$的对称半正定矩阵全体。

$\forall Y_1, Y_2\in S,\theta_1,\theta_2> 0$（某一项为$0$的情形是平凡的），考虑矩阵$\theta_1 Y_1+ \theta_2 Y_2$，如果
$$
y^T (\theta_1 Y_1+ \theta_2 Y_2)y
=\theta_1 y^T Y_1 y+\theta_2 y^T Y_2 y
= 0
$$
由$Y_1,Y_2$的半正定性可得
$$
\begin{aligned}
y^T Y_1 y&= 0\\
 y^T Y_2 y&=0
\end{aligned} 
$$
所以
$$
\mathcal N(\theta_1 Y_1+ \theta_2 Y_2)
\subseteq \mathcal N(Y_1),\mathcal N(Y_2)
$$
从而
$$
\begin{aligned}
n-\text{rank}(\theta_1 Y_1+ \theta_2 Y_2)&\le n-k\\
\text{rank}(\theta_1 Y_1+ \theta_2 Y_2) &\ge k
\end{aligned}
$$
从而锥包为秩大于等于$k$的对称半正定矩阵全体。



#### 2.14

(a)

$\forall x_1,x_2 \in S_a$，由下确界的定义可得存在$s_1,s_2\in S$，使得
$$
\begin{aligned}
\|x_1- s_1\| &\le a\\
\|x_2- s_2\| &\le a
\end{aligned}
$$
$\forall \theta \in [0,1]$，由$S$为凸集可得，
$$
s= \theta s_1+(1-\theta )s_2\in S
$$
记
$$
x= \theta x_1+(1-\theta )x_2
$$
那么
$$
\begin{aligned}
\| x- s\|
&= \| \theta(x_1 -s_1)+(1-\theta)(x_2 -s_2)\| \\
&\le \theta \|x_1-s_1\|+(1-\theta)\| x_2-s_2\| \\
&\le a
\end{aligned}
$$
这说明
$$
\text{dist}(x, S)\le a
$$
从而
$$
x\in S_a
$$
即$S_a$为凸集。

(b)

证明：

$\forall x_1, x_2 \in S_{-a},\theta\in [0,1]$ ，考虑$x=\theta x_1 +(1-\theta) x_2$，只要证对于任意$z\in B(x, a)$，都有$z\in S$即可，注意到$z$可以表示为
$$
z= x+ au, \| u \| \le 1
$$
而
$$
\begin{aligned}
z
&= x+au\\
&=\theta (x_1+au)+(1-\theta)(x_2 + au)
\end{aligned}
$$
注意到
$$
\begin{aligned}
x_1+ au&\in B(x_1, a)\subseteq S\\
x_2+ au&\in B(x_2, a)\subseteq S\\
\end{aligned}
$$
因为$S$为凸集，所以$z\in S$，即
$$
B(x, a) \subseteq S
$$
这说明$x\in S_{-a}$，即$S_{-a}$为凸集。





### 补充题

#### 1.1

结论：该集合是凸集。

证明：

记该集合为$A$，$\forall p_1(t),p_2(t)\in A, \theta_1,\theta_2\in [0,1],\theta_1 +\theta_2=1$，下面证明$p(t)=\theta_1 p_1(t)+\theta_2 p_2(t)\in A$。

首先有
$$
\begin{aligned}
p(0)
&=\theta_1 p_1(0)+\theta_2 p_2(0)\\
&=\theta_1 +\theta_2\\
&=1
\end{aligned}
$$
接着验证另一个性质，$\forall t\in [\alpha,\beta]$，我们有
$$
\begin{aligned}
|p(t)|&= |\theta_1p_1(t) + \theta_2 p_2(t)|\\
&\le \theta_1 |p_1(t)|+\theta_2 |p_2(t)|\\
&\le \theta_1+\theta_2\\
&=1
\end{aligned}
$$


#### 1.2

证明：

首先需要明确$k C$的含义：
$$
k C= \{k c | c\in C\}
$$
所以
$$
\begin{aligned}
(\alpha +\beta) C &= \{(\alpha +\beta) c | c\in C\} \\
\alpha C &= \{\alpha c | c\in C\} \\
\beta C &= \{\beta c | c\in C\} \\
\end{aligned}
$$
由上述定义，不难看出
$$
\alpha C  +\beta C=\{\alpha c_1+\beta c_2
| c_1,c_2\in C\}
$$
从而
$$
(\alpha +\beta) C \subseteq \alpha C  +\beta C
$$
要证
$$
\alpha C  +\beta C=(\alpha +\beta) C
$$
只要证
$$
\alpha C  +\beta C \subseteq (\alpha +\beta) C
$$
即$\forall c_1, c_2\in C$，$\exists c_3\in C$，使得
$$
\alpha c_1 +\beta c_2 = (\alpha + \beta) c_3 \Leftrightarrow
\frac{\alpha }{\alpha + \beta}c_1
+\frac{\beta }{\alpha + \beta}c_2 = c_3
$$
其中$\alpha+\beta \neq 0$。

下面开始证明原命题。

$\Rightarrow$：

因为$C$为凸集，所以$\forall c_1, c_2\in C,\theta\in [0,1]$，$\exists c_3\in C$
$$
\theta c_1 +(1-\theta) c_2 = c_3\in C
$$
由$\theta$的任意性可得，$\forall \alpha,\beta \ge 0$，
$$
\frac{\alpha }{\alpha + \beta}c_1
+\frac{\beta }{\alpha + \beta}c_2 = c_3
$$
$\Leftarrow$：

$\forall c_1, c_2\in C, \alpha ,\beta \ge 0$，$\exists c_3\in C$，使得
$$
\alpha c_1 +\beta c_2 = (\alpha + \beta) c_3 \Leftrightarrow
\frac{\alpha }{\alpha + \beta}c_1
+\frac{\beta }{\alpha + \beta}c_2 = c_3
$$
由$\alpha ,\beta $的任意性可得$\frac{\alpha }{\alpha + \beta}$可以遍历$[0,1]$的任意实数，从而$\forall \theta\in [0,1]$，
$$
\theta c_1 +(1-\theta)c_2 = c_3 \in C
$$
即$C$为凸集。

